\begin{multicols}{2}
\section{Introdução Teórica}
  \subsection{Efeito AMR}

  O efeito de AMR, observado em materiais ferromagnéticos, é a mudança
  do valor da resistência consoante o ângulo $\theta$ entre a direção
  de magnetização $\vec{M}$ e a direção da corrente $\vec{J}$, devido
  às colisões entre os eletrões de condução com os eletrões
  das bandas-d.
  %Estas colisões têm diferentes secções eficazes quando
  %há um campo magnético aplicado, pois as funções de onda dos
  %electrões da banda-d não são esféricas. 
  Quando se aplica um campo magnético, a magnetização do material
  alinha-se com este para campos muito fortes.
  Neste caso, quando se cresce um filme fino
  é aplicado um campo magnético constante para induzir uma
  direção preferencial para $\vec{M}$. 
  Portanto, por considerações de energia, para valores baixos
  de $\vec{H_{app}}$ aplicado perpendicularmente a $\vec{M_{pre}}$ obtém-se
  \begin{equation}
    sin \theta_0=\frac{M_{sat}H_{app}}{2K_u}
  \end{equation}
  em que $\theta_0$ é o ângulo entre a direção magnética preferencial
  e $\vec{M}$.
  Quando $\vec{J}$ é paralelo à direção magnética preferencial
  $\theta=\theta_0$ e portanto pode chegar-se a uma lei para a
  resistência do material em função do campo.
  \begin{equation}
    R(H_{app})=R(0)-\Delta R\left(\frac{M_{sat}H_{app}}{2K_u}\right)^2
    \label{R(H)}
  \end{equation}

  Para comparação destes resultados com diferentes materiais define-se a 
  Magnetoresistência como
  \begin{equation}
    MR(H_{app})=\frac{R(H_{app})-R_{min}}{R_{min}}
    \label{MR(H)}
  \end{equation}

  Pode-se ainda definir a sensibilidade destes sensores magnetoresistivos como:
    \begin{equation}
    S=\frac{1}{R_{min}}\left(\frac{\Delta R}{\Delta H}\right)
    \label{S}
  \end{equation}
    em que $R_{min}$ é a resistência mínima dentro da zona linear (e não total)
    e deve entender-se o factor multiplicativo na resistência por cada
    aumento de $\vec{H}$. Se $S=10 Oe^{-1}$ a resistência sobe 10 vezes
    por cada $Oe$.
\subsection{Efeito GMR em válvulas de spin}

O efeito GMR (Magnetoresistência Gigante) pode ser observado em estruturas com
múltiplas camadas filmes finos de diversas naturezas. Neste caso estudaram-se
duas situações particulares: a válvula de spin com e sem camada fixante.
\par
A ideia qualitativa deste fenómeno está assente em dois pontos principais
(sugeridos por Mott \cite{Mott}):
\begin{itemize}
\item Em primeiro lugar a condução de eletrões pode ser idealizada como 
ocorrendo em dois canais independentes: um para os de \textit{spin-up} e 
outro para os de \textit{spin-down}. O principio físico por detrás desta idealização 
é o facto da probabilidade de \textit{scattering} associada a um processo de mudança 
de spin de um eletrão ser geralmente pequena em relação à de um onde o spin é conservado;
\item Em segundo lugar, como a densidade de estados de eletrões \textit{spin-up} e 
\textit{spin-down} é diferente em materiais ferromagnéticos próximo da energia de Fermi,
 e porque a probabilidade de um processo de \textit{scattering} é proporcional à 
 densidade de estados da espécie respetiva, as resistividades associadas a cada espécie
 de eletrões será diferente.
\end{itemize}
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../img/resistencias.pdf}
\caption{À esquerda situação esquematizada para o caso das duas camadas alinhadas
paralelamente entre si e à direita anti-paralelamente. Com o raciocínio anterior 
prevê-se $R_{ap}>R_p$}
\label{fig:resistencias}
\end{figure}
\par
Assim, recorrendo ao segundo argumento
de Mott, assumimos que ocorre mais \textit{scattering} para eletrões com spin contrário 
ao sentido de magnetização. Considerando duas camadas ferromagnéticas intercaladas
com um condutor, caso elas estejam alinhadas paralelamente entre si, e um eletrão
atravessar com o seu spin alinhado com as mesmas, haverá uma probabilidade pequena de 
ocorrer \textit{scattering} (i.e. uma resistividade pequena na interação, a verde na 
fig. \ref{fig:resistencias}), e o revés para um eletrão com spin contrário ao sentido da 
magnetização (a cinzento na fig. \ref{fig:resistencias}). Caso contrário, e as camadas 
estejam alinhadas anti-paralelamente, a probabilidade 
de ocorrer \textit{scattering} é semelhante para eletrões de ambos os 
spin.


\subsection{Resposta Magnética em sensores válvula de spin microfabricados}

A terceira parte da experiência difere da segunda, pois estuda-se o impacto das dimensões, 
outras características físicas e novos materiais utilizados para a construção dos sensores. Duas das imagens retiradas de \cite{intro} estão  na fig.\ref{artigoo} e fig.\ref{artigooo}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\columnwidth]{../img/coso_1.pdf}
\caption{$\cos(\theta) (H_{app})$ quando ocorre há 2 mínimos de energia}
\label{artigooo}
\end{figure}
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\columnwidth]{../img/coso.pdf}
\caption{$\cos(\theta)(H_{app})$ quando ocorre apenas um mínimo de energia}
\label{artigoo}
\end{figure}
\par


Para um sensor de comprimento $L$, espessura $t$ e altura $h_{sensor}$,
tem-se $N_d=4\pi t/h_{sensor}$ (termo desmagnetizante).
Tendo-se definido $H_k=2K_u/M_{sat}$ (energia interna anisotrópica), é
expectável que haja um aumento da zona linear $|2(H_k-N_dM_{sat})|=|2H_{sat}|$ sempre
que esse intervalo aumente para $h_{sensor}$ menor. Neste trabalho
variar-se-á $h_{sensor}$ e o substrato do sensor.
